% Copyright © 2013 Martin Ueding <dev@martin-ueding.de>
%
\input{header.tex}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

\newcommand{\themodul}{physik411}
\newcommand{\thegruppe}{Gruppe 2 -- Florian Seidler}
\newcommand{\theuebung}{8}

\ifoot{\footnotesize{Martin Ueding}}
\ihead{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\ofoot{\footnotesize{\thegruppe}}

\def\thesubsection{\thesection\alph{subsection}}

\title{\themodul{} -- Übung \theuebung}
\subtitle{\thegruppe}
\author{
	Martin Ueding \footnote{\href{mailto:mu@uni-bonn.de}{mu@uni-bonn.de}}
}

\hypersetup{
	pdftitle={\themodul {} - Übung \theuebung},
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
	\ccbysadetitle
\end{center}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l*3{|c}}
		Aufgabe
		& \ref 1
		& \ref 2
		& $\sum$   \\
		\hline
		Punkte
		& \punkte / 18
		& \punkte / 14
		& \punkte / 32
	\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%              Das Morse-Potential eines diatomischen Moleküls               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Das Morse-Potential eines diatomischen Moleküls}
\label 1

\subsection{Energieabstand der Schwingungsniveaus}

Die gegebene Formel kann von den Einheiten nicht stimmen:
\begin{align*}
	U(r) &\neq \mu \omega^2 \del{r - r_0} / 2 \\
	\si\joule &\neq \si{\kilogram \per\second\squared \meter} \\
	\si{\kilogram\meter\squared\per\second\squared} &\neq \si{\kilogram \per\second\squared \meter}
\end{align*}

Laut \cite[Folie 12]{kubis/physik421} ist diese eigentlich:
\[
	\frac \mu2 \omega_0^2 \del{r-r_0}^2
\]

Die Energieeigenwerte sind dann:
\[
	E_\nu = \hbar \omega \del{\nu + \half}
\]

Der Abstand der Energien ist $\hbar \omega$.

\subsection{Obertöne}

Sind die Obertöne die, die sich durch die Korrektur ergeben?

\subsection{Plot und Größen}

Für verschiedene $l$ ist das Morse-Potential in Abbildung \ref{fig:1/c/Plot}
dargestellt.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		\draw[->] (0, 0) -- ++(7, 0) node[right] {$r$};
		\draw[->] (0, -1.5) -- ++(0, 4) node[above] {$V(r)$};
		\draw (1, -.1) -- ++(0, .2) node[above] {$r_0$};
		\draw (.1, -1) -- ++(-.2, 0) node[left] {$E_0$};
		\draw[domain=0:7, samples=100, color=blue] plot (\x,{(exp(-(\x-1)) - 1)^2 - 1});
		\draw[domain=0:7, samples=100, color=MidnightBlue] plot (\x,{(exp(-(\x-1)/2) - 1)^2 - 1});
		\draw[domain=0:7, samples=100, color=ForestGreen] plot (\x,{(exp(-(\x-1)/3) - 1)^2 - 1});
	\end{tikzpicture}
	\caption{%
		In \textcolor{blue}{blau} das Morse-Potential für $l = 1r_0$. In
		\textcolor{MidnightBlue}{mitternachtsblau} den Fall $l = 2r_0$. Sowie
		in \textcolor{ForestGreen}{waldgrün} $l = 3r_0$.
	}
	\label{fig:1/c/Plot}
\end{figure}

Die Rolle von $l$ scheint eine Art charakteristische Länge zu sein. Je größer
$l$ ist, desto länger reicht das Potential. Beim Wasserstoff ist dies ähnlich,
da die zugeordneten Laguerrefunktionen mit zunehmendem $l$ auch
langreichweitiger werden. Daher ist auch der Quantendefekt bei größeren $l$
kleiner, weil sich die Elektronen nicht mehr so häufig am Kern aufhalten.

\subsection{Schwingungsfrequenz}

Ich bilde die Taylorentwicklung des Potentials $U_\text M(r)$ um den Punkt $r =
r_0$:
\[
	U_\text M(r) = - E_0 + \frac{2E_o}{l^2} \del{r-r_0}^2
\]

Die Krümmung ist das Potential des harmonischen Oszillators. Dieses ist laut
\cite[Folie 12]{kubis/physik421}:
\[
	\frac \mu2 \omega_0^2 \del{r-r_0}^2
\]

Durch Umstellen erhalte ich:
\[
	\omega_0^2 = \frac{4E_0}{l^2\mu}
\]

\subsection{Dissoziationsenergie}

Wie beim Wasserstoff auch, muss so viel Arbeit $W_\text{Diss}$ aufgebracht
werden, dass die Gesamtenergie gleich null ist. Dabei gehe ich davon aus, dass
vom Minimum des Potentials gerechnet wird.
\[
	W_\text{Diss} = - E_0 + \hbar \frac{4E_0}{l^2\mu} \del{\nu + \half}
\]

Je kleiner das $n$ ist, desto mehr zusätzliche Energie wird gebraucht. Je nach
$l$ kann der Grundzustand schon ungebunden sein.

\subsection{Energiespektrum}

\begin{align*}
	\Deltaup E_\text{vib}
	&= \hbar \omega \del{\nu + 1 + \half} \del{1 - \del{\nu + 1 + \half} \frac{\hbar \omega}{4 E_0}} -
	\hbar \omega \del{\nu + \half} \del{1 - \del{\nu + \half} \frac{\hbar \omega}{4 E_0}} \\
	&= \hbar \omega + \del{\nu + 1} \frac{\hbar^2 \omega^2}{2 E}
\end{align*}

Es kommt noch ein Summand 
\[
	\del{\nu + 1} \frac{\hbar^2 \omega^2}{2 E}
\]
dazu. Um einen Summanden $\Deltaup E_\text{vib}^{} - \Deltaup E_\text{vib}^\text{HO}$ zu bekommen, muss dann ein Faktor
\[
	\frac{\Deltaup E_\text{vib}^{} - \Deltaup E_\text{vib}^\text{HO}}{\Deltaup E_\text{vib}^\text{HO}}
\]
eingebracht werden.

Je schwerer, und damit träger, das Gesamtsystem wird (größere $\mu$), desto
weniger sollte es vom harmonischen Oszillator abweichen, da nur kleinere
Auslenkungen erreicht werden. Bei höheren Anregungsniveaus $\nu$ wird, wie am
Plot zu sehen, das harmonische Potential eine immer schlechtere Idealisierung.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%             Fouriertransformationsinfrarotspektroskopie (FTIR)              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Fouriertransformationsinfrarotspektroskopie (FTIR)}
\label 2

\subsection{Skizze}

Eine Skizze der Apparatur ist in Abbildung \ref{fig:2/a/Strahlteiler}.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-.2, 2) -- ++(0, -1);
		\draw[->] (.2, 2) -- ++(0, -1) node[midway, right] {einfallendes Licht};

		\node[draw] at (4, 0) {Detektor};

		\draw (-2, .5) rectangle (-1.8, -.5);
		\draw[|-|] (-1.9, .7) -- ++(-1, 0) node[midway, above] {$l$};

		\draw (.5, -2) rectangle (-.5, -1.8);

		\draw (-140:1) -- (50:1) -- (40:1) -- (-130:1) node[midway, below, sloped] {Strahlteiler} -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	\caption{%
		Michelsoninterferometer für die
		Fouriertransformationsinfrarotspektroskopie. Die beiden unbeschrifteten
		Rechtecke sind Spiegel, der eine davon beweglich. Seine Position wird
		durch $l$ gegeben.
	}
	\label{fig:2/a/Strahlteiler}
\end{figure}

\subsection{Art der Strahlungsquelle}

Es könnte vielleicht einen Laser geben, der im Infrarotbereich strahlt. Eine
LED wird wahrscheinlich kein Licht in diesem Spektralbereich abgeben, sie
strahlen ja auch meistens kaltes Licht aus. Eine Glühlampe eigentlich sich
wunderbar dafür. Schließlich hat die EU ja die normalen Glühlampen verboten,
weil sie zu viel Wärme abstrahlen, und nicht genug Licht.

Der Infrarotbereich befindet sich zwischen Wellenlängen von
\SI{780}{\nano\meter} bis \SI{1}{\milli\meter}.
\cite{wikipedia/Infrarotstrahlung}

Die ziemlich warme Raumtemperatur von $\SI{300}{\kelvin}$ lässt sich mit dem
Wien'schen Verschiebungsgesetz in eine Maximalwellenlänge umrechnen:
\[
	T \lambda_\text{max} = \SI{2897.8}{\micro\meter\kelvin}
	\implies
	\lambda_\text{max} = \SI{9.659}{\micro\meter}
\]

\subsection{}

Es kommen zwei gleiche Strahlen zur Interferenz, beide mit $I_0/2$. Dabei ist
\[
	\tau = \frac{2l}c
\]
die Zeit, die das Licht auf dem einen Arm des Interferometers mehr unterwegs
ist. Das Feld sei linear polarisiert, so dass $E(t)$ eine skalare Größe ist.
Die Amplitude, die beim Detektor ankommt, ist dann die Differenz der beiden
Felder, da ein Strahl beim Durchgang durch den Strahlteiler so reflektiert
wird, dass seine Amplitude gespiegelt wird.
\begin{align*}
	\bar E(t)
	&= \half \del{E(t) - E(t-\tau)} \\
	\intertext{%
		Die Energiedichte $\varrho_{W_\text{Feld}}$ ist
		\[
			\varrho = \half \varepsilon_0 E^2(t),
		\]
		wobei der Strahlungsfluss $I$ gerade $\rho c$ ist.
	}
	I(t)
	&= \half \varepsilon_0 c \del{\half \del{E(t) - E(t-\tau)}}^2 \\
	&= \frac{\varepsilon_0 c}4 \del{E^2(t) - 2 E(t) E(t-\tau) +  E^2(t-\tau)} \\
	\intertext{%
		Die Intensität muss allerdings über eine ganze Periode gemittelt
		werden, damit die mittlere Intensität herauskommt:
	}
	I
	&= \frac 1T \int_{\frac T2}^{\frac T2} \dif t \, \frac{\varepsilon_0 c}4 \del{E^2(t) - 2 E(t) E(t-\tau) +  E^2(t-\tau)} \\
	\intertext{%
		Mit einer Transformation $t' := t - \tau$ wird der letzte Summand wie
		der erste zu $\mathcal C(0)$, also $I_0$.
	}
	&= \half I_0 - \frac 1T \int_{\frac T2}^{\frac T2} \dif t \, \frac{\varepsilon_0 c}2 E(t) E(t-\tau) \\
	\intertext{%
		Damit auch Licht eines schwarzen Körpers benutzt werden kann, muss die
		Periode unendlich lang sein.
	}
	&= \half I_0 - \lim_{T \to \infty} \frac 1T \int_{\frac T2}^{\frac T2} \dif t \, \frac{\varepsilon_0 c}2 E(t) E(t-\tau) \\
	\intertext{%
		Das ist die gesuchte Relation.
	}
	&= \half I_0 - \half \mathcal C(\tau) \\
\end{align*}

\subsection{Auflösungsvermögen}

Es gelten:
\[
	\omega k = c
	\eqnsep
	\omega = \frac kc
	\eqnsep
	\Deltaup \omega = \frac{\Deltaup k}c
\]

Bei einer Diskreten Fouriertransformation (DFT oder FFT) erhalte ich mit $N$
Messpunkten $N$ Frequenzen. (Oder $N-1$?) Um zwei Frequenzen mit
Wellenzahlunterschied von $\Deltaup k = \SI{.1}{\per\centi\meter}$
unterscheiden zu können, brauche ich:
\[
	N = \frac{k}{\Deltaup k} = \num{40000}
\]

Der Spiegel sollte sich soweit bewegen, dass mindestens eine komplette Periode
abgedeckt ist, also $I$ maximal und minimal geworden ist. Die Spiegelbewegung
muss also abdecken:
\[
	\lambda = \frac{2\piup}{k} = \SI{15708}{\nano\meter}
\]

Der Bruchteil $\Deltaup l$ muss dann sein:
\[
	\Deltaup l = \SI{3.92}{\nano\meter}
\]

So klein, wie die Werte allerdings sind, sind die Längen auch vielleicht um den
Faktor $N$ größer.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                    Ende                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{\bibliographyfile}{
	\bibliography{\bibliographyfile}
}{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=de
